% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 2 - Referencial Teórico
% ==============================================================================
\chapter{Fundamentação Teórica e Tecnologias Utilizadas}
\label{sec-fundteo}

% A seção de \textbf{Fundamentação Teórica e Tecnologias Utilizadas} deve apresentar
% os aspectos relativos ao conteúdo de disciplinas cursadas, ao conteúdo do material
% bibliográfico consultado e às tecnologias que irão auxiliar o desenvolvimento do trabalho
% em busca de uma solução para o problema abordado. Deve ser apresentada em forma de
% texto, \textbf{entre 8 e 15 páginas}, que demonstre conhecimento básico da literatura técnico-científica sobre o tema abordado.

% Utilizaremos este capítulo para apresentar alguns exemplos de uso de \latex que podem ser úteis para aqueles que possuem pouca experiência com a ferramenta e vão escrever o Anteprojeto e, futuramente, a monografia usando \latex. Para mais informações sobre \latex, você pode consultar a  \href{https://www.overleaf.com/learn}{documentação do overleaf} ou vários materiais disponíveis online, como  \href{https://www.ime.usp.br/~viviane/MAP2212/minicurso.pdf}{esse minicurso da USP}.

Neste capítulo analisamos os métodos e tecnologias usadas como base para realização deste trabalho. A Seção~\ref{sec-plataform} analisa as vantagens e desvantagens das diferentes abordagens para desenvolvimento de aplicativos \textit{mobile}, justificando a escolha da abordagem utilizada neste trabalho; a Seção~\ref{sec-architeture} relata tarefa análoga, porém em relação às diferentes arquiteturas utilizadas em projetos para esta plataforma; a Seção~\ref{sec-workflow} propõe um fluxo de trabalho para o desenvolvimento de software a ser seguido; e, finalmente, a Seção~\ref{sec-tools} menciona as ferramentas de apoio para realização deste fluxo de trabalho.

%%% Início de seção %%%
\section{Abordagens}
\label{sec-plataform}
Um requisito fundamental para Eventu é que o aplicativo execute na plataforma iOS. Hoje no mercado existem três principais abordagens para desenvolvimento de software para esta plataforma: Nativo, Híbrido e \textit{Cross Platform}. Essa seção destina se a apresentar cada uma das alternativas, mostrando seus pontos fortes e fracos. A escolha da plataforma é essencial pois impacta no desenvolvimento e resultado do produto.

%%% Início de seção. %%%
\subsection{Nativo}
\label{sec-plataform-native}
São aplicativos desenvolvidos para uma plataforma específica, nas linguagens aceitas por essa plataforma. Por esse motivo acabam tendo acesso direto às \textit{frameworks} nativas que fazem a interface com o sistema operacional. Para o iOS temos uma arquitetura em camadas, ilustrada na Figura~\ref{fig-arquitetura-ios}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.50\textwidth]{figuras/arquitetura-ios.png} 
\caption{Arquitetura em camadas iOS.}
\label{fig-arquitetura-ios}
\end{figure}

\textbf{Cocoa Touch:}
é a principal responsável pela aparência do aplicativo e sua capacidade de resposta às ações do usuário, fornecendo a infraestrutura básica para um conjunto de tarefas chaves como multitarefa e \textit{Auto Layout}. A principal \textit{framework} dessa camada é a \textit{UIKit}, responsável pelo suporte a aplicações gráficas orientados a eventos. Ela fornece a janela e a arquitetura de visualização para implementar a interface e a infraestrutura de manipulação de eventos.

\textbf{Media:}
fornece os recursos de áudio, vídeo, animação e gráficos. Assim como acontece com as outras camadas, a camada de mídia compreende uma série de estruturas que podem ser utilizadas no desenvolvimento de aplicativos para iPhone.

\textbf{Core Service:}
fornece grande parte da base sobre a qual as camadas acima são construídas. Ele fornece armazenamento no iCloud, internacionalização, localização, proteção de dados, suporte a compartilhamento de arquivos, GCD (API para trabalhar com \textit{threads}).

\textbf{Core OS:}
essa camada é responsável pelo gerenciamento da memória, alocando e liberando memória, cuidando das tarefas do sistema de arquivos, do gerenciamento da rede e de outras tarefas do sistema operacional. Também interage diretamente com o hardware.

\textbf{Prós:}
\begin{itemize}

\item Fornece todos os recursos disponíveis no dispositivo e sistema operacional;

\item Alto desempenho e velocidade;

\item Usa tecnologias recomendadas e apoiadas pelos desenvolvedores do sistema operacional, no caso do iOS;

\item Oferece experiência de usuário compatível com o sistema operacional;

\item Segurança;

\item Desenvolvimento maduro e consolidado, que já está sendo evoluído e testado há anos, com grande apoio da comunidade e extensa documentação.

\end{itemize}

\textbf{Contras:}
\begin{itemize}

\item Os códigos não são compartilhados entre as diferentes plataformas de dispositivos móveis, logo é necessário manter um time de desenvolvedores para cada plataforma afetando o preço e tempo de desenvolvimento.

\end{itemize}

%%% Início de seção. %%%
\subsection{Híbrido}
\label{sec-plataform-hybrid}
Tecnologias híbridas permitem usar desenvolvimento Web (HTML, CSS, JavaScript) para criar aplicativos que executem em múltiplas plataformas (Android, iOS, \textit{desktop}, navegadores), usando a mesma base de código. Elas possuem bibliotecas que simulam elementos visuais e comportamentos nativos, são executadas dentro de contêineres, no \textit{Mobile Web Views}, por onde pode ser feita a integração com \textit{hardware}, como abrir a câmera. É muito similar a um site na Web, com a diferença que pode ser obtido e executado como um aplicativo no dispositivo móvel. Exemplos: Ionic,\footnote{https://ionicframework.com} Apache Cordova.\footnote{https://cordova.apache.org}


\textbf{Prós:}
\begin{itemize}

\item Utiliza a mesma base de código, reduzindo as equipes e tempo de desenvolvimento;

\item Portabilidade, pode ser executado em múltiplas plataformas, iOS, Android, navegadores e \textit{desktops}.

\end{itemize}

\textbf{Contras:}
\begin{itemize}

\item Baixo desempenho;

\item Experiência do usuário incompleta;

\item Alta dependência de bibliotecas;

\item Dificuldade para integrar com funcionalidades do sistema operacional, como \textit{push notification}, por exemplo.

\end{itemize}

%%% Início de seção. %%%
\subsection{\textit{Cross Platform}}
\label{sec-plataform-cross}
Utiliza a mesma base de código para criar aplicativos que executem em múltiplas plataformas (ex.: Android, iOS). A maior diferença em relação aos aplicativos híbridos é que o \textit{Cross Platform} utiliza bibliotecas que traduzem o seu código em elementos visuais e comportamentos nativos de cada plataforma, além do aplicativo ser também executado de forma nativa, o que traz um grande ganho de desempenho e usabilidade em relação ao híbrido. Exemplos: React Native,\footnote{https://facebook.github.io/react-native/} Xamarin,\footnote{https://visualstudio.microsoft.com/xamarin} Flutter.\footnote{https://flutter.dev}


\textbf{Prós:}
\begin{itemize}

\item Utiliza a mesma base de código, reduzindo as equipes e tempo de desenvolvimento;

\item Portabilidade, pode ser executado em múltiplas plataformas como, por exemplo, iOS e Android.

\end{itemize}

\textbf{Contras:}
\begin{itemize}

\item Médio desempenho;

\item Experiência do usuário incompleta;

\item Personalização dependente da \textit{framework};

\item Pela grande dependência de bibliotecas o \textit{build} final, fica maior que o nativo.

\end{itemize}

\subsection{Conclusões}
\label{sec-plataform-conclusao}
Nosso projeto será desenvolvido de maneira nativa, por oferecer a melhor experiência do usuário com base na velocidade, conformidade da plataforma e uso dos recursos mais recentes. Existe um grande interesse da Apple em investir pesado para garantir que suas tecnologias sejam otimizadas para compilação e desempenho em tempo de execução, com excelente suporte para ferramentas, documentação e envolvimento da comunidade.

\subsection{Linguagem de Programação}
\label{sec-plataform-language}
Para o desenvolvimento nativo na plataforma iOS, pode-se utilizar como linguagem de programação Objective-C ou Swift.

O Objective-C foi criado no início da década de 1980 por Brad Cox e Tom Love como uma extensão do C. Fornece recursos orientados a objetos e um tempo de execução dinâmico. O Objective-C herda a sintaxe, os tipos primitivos e as instruções de controle de fluxo de C e adiciona a sintaxe para definir classes e métodos. No entanto, atualmente é uma linguagem com características ultrapassadas: ainda existem ponteiros explícitos, alocação de memória, arquivo de cabeçalho (.h), código muito verboso, não apresenta elementos funcionais, não possui  \textit{Null Safety}. 

Observando a defasagem e os crescentes problemas com a linguagem, a Apple em 2014 resolveu atender a comunidade e lançou o Swift, uma linguagem orientada a objetos, estruturada, imperativa, compilada, concorrente e funcional. Além disso, a linguagem ainda mantém compatibilidade com código existente em Objective-C. 

Apesar da Apple dar suporte às duas linguagens, para este projeto iremos adotar o Swift, por ser mais moderna, segura e fácil de aprender.

%%% Início de seção. %%%
\section{Arquiteturas}
\label{sec-architeture}
Nessa seção vamos discutir os principais padrões de arquiteturas utilizadas no desenvolvimento de aplicativos \textit{mobile}. A escolha de uma arquitetura correta implica em melhor isolamento do código, melhor escalabilidade, facilitando a manutenção e aplicação de testes.

%%% Início de seção. %%%
\subsection{MVC (\textit{Model-View-Controller})}
\label{sec-architeture-mvc}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.80\textwidth]{figuras/arquitetura-mvc.png} 
\caption{Arquitetura MVC}
\label{fig-arquitetura-mvc}
\end{figure}

O padrão MVC (\textit{Model-View-Controller}), ilustrado na Figura~\ref{fig-arquitetura-mvc}, é o padrão mais simples e foi durante muitos anos o recomendado pela Apple. Nessa arquitetura, a \textit{View} é responsável pela apresentação da interface, e notifica o \textit{Controller} sobre as ações do usuário como, por exemplo, o clique de um botão. O \textit{Model} representa os dados do seu domínio, por exemplo uma classe \textsf{Filme}. O \textit{Controller} tem a função de atualizar a \textit{View} e o \textit{Model}, garantindo a comunicação entre os dois. A \textit{View} e o \textit{Model} não conhecem o \textit{Controller}, elas notificam suas mudanças de estados e esperam alguém reagir a isso.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.80\textwidth]{figuras/arquitetura-mvc-realidade.png} 
\caption{Arquitetura MVC na realidade.}
\label{fig-arquitetura-mvc-realidade}
\end{figure}

Vale destacar que o MVC no desenvolvimento \textit{mobile} é adaptado às características desta plataforma, portanto se distingue do MVC tradicional ilustrado anteriormente.  Uma representação mais fiel dessa arquitetura no desenvolvimento iOS seria a Figura~\ref{fig-arquitetura-mvc-realidade}, na qual percebemos como \textit{View} e \textit{Controller} são fortemente conectados pelo ciclo de vida. Em um padrão MVC isso é um problema, pois força o controlador a lidar com inúmeras responsabilidades. Os principais problemas dessa abordagem é a dificuldade de realizar testes unitários e a precária divisão de responsabilidade, ferindo os princípios da responsabilidade única.

\subsection{MVP (\textit{Model-View-Presenter})}
\label{sec-architeture-mvp}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.80\textwidth]{figuras/arquitetura-mvp.png} 
\caption{Arquitetura MVP.}
\label{fig-arquitetura-mvp}
\end{figure}

O MVP (\textit{Model-View-Presenter}), ilustrado na Figura~\ref{fig-arquitetura-mvp}, é uma extensão do MVC que trata o \textit{Controller} como parte da \textit{View}, distribuindo sua responsabilidade com o \textit{Presenter}. A \textit{View} continua com a função de lidar com a interface do usuário e o \textit{Model} com o domínio, enquanto o \textit{Presenter} trata da lógica de negócios. Dessa forma fica mais fácil de aplicar testes unitários, pois toda lógica de negócio está isolada e não depende do ciclo de vida da \textit{View}. Em relação ao MVC, ele distribui melhor as responsabilidade, o que diminui o custo de manutenção e melhora a escalabilidade. Apesar disso o \textit{Presenter} necessita de uma referência da \textit{View} para fazer a atualização da interface.

\subsection{MVVM (\textit{Model-View-ViewModel})}
\label{sec-architeture-mvvm}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.80\textwidth]{figuras/arquitetura-mvvm.png} 
\caption{Arquitetura MVVM}
\label{fig-arquitetura-mvvm}
\end{figure}

O MVVM (\textit{Model-View-ViewModel}), ilustrado na Figura~\ref{fig-arquitetura-mvvm}, foi apresentado pela Microsoft em 2005 para facilitar a programação orientada a eventos e desde então vem sendo amplamente adotado no desenvolvimento \textit{mobile}. O \textit{Model} e a \textit{View} continuam sendo os mesmos que no MVP, mas aqui o intermediário \textit{View Model}, atualiza a \textit{View} usando \textit{data binding}. Ao contrário do \textit{Presenter}, que realiza chamadas diretas a \textit{View}, o \textit{View Model}, expõe eventos de mudança que são utilizados pelo \textit{Controller} para alterar a interface. Isso aumenta o desacoplamento e melhora o reaproveitamento de código.

\subsection{MVVM-C (\textit{Model-View-ViewModel-Coordinator})}
\label{sec-architeture-mvvmc}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.80\textwidth]{figuras/arquitetura-mvvmc.png} 
\caption{Arquitetura MVVM-C.}
\label{fig-arquitetura-mvvmc}
\end{figure}

O MVVM-C (\textit{Model-View-ViewModel-Coordinator}), ilustrado na Figura~\ref{fig-arquitetura-mvvmc}, introduz um novo componente ao MVVM tradicional, o \textit{Coordinator}, que nos permite fazer o controle do fluxo das telas. Além disso, ele torna o \textit{Controller} ainda mais passivo tirando a informação do contexto em que ele está inserido. Até então nas arquiteturas anteriores era dever do \textit{Controller} instanciar, adicionar e retirar da pilha de navegação outro \textit{Controller}, o que cria dois problemas. Primeiro, em uma arquitetura que preza o isolamento uma \textit{View} não deveria saber em qual parte do fluxo está inserida e muito menos as regras de negócio para dar continuidade. O \textit{Controller} deve se preocupar somente em responder às ações da sua interface. O segundo problema que o \textit{Coordinator} resolve é a comunicação entre as telas. Imagine o seguinte caso: temos algumas telas na nossa pilha de navegação que representam um fluxo de login. Ao final do login temos que notificar a segunda tela da pilha que tudo foi realizado com sucesso. Nesse caso o último \textit{Controller} não conhece a segunda tela e sem alguém responsável por coordenar o fluxo teríamos um problema. O MVVM-C usa as vantagens conhecidas do MVVM e fornece uma solução para o problema de rotas no desenvolvimento \textit{mobile}.


\subsection{VIPER (\textit{View-Interactor-Presenter-Entity-Router})}
\label{sec-architeture-viper}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.80\textwidth]{figuras/arquitetura-viper.png} 
\caption{Arquitetura Viper.}
\label{fig-arquitetura-viper}
\end{figure}

O VIPER (\textit{View-Interactor-Presenter-Entity-Router}), ilustrado na Figura~\ref{fig-arquitetura-viper}, eleva a divisão de responsabilidades e também se preocupa com o roteamento das telas. Nesta arquitetura existem cinco camadas:

\begin{itemize}

\item \textbf{\textit{Interactor}}: contém a lógica de negócio relacionada aos dados,

\item \textbf{\textit{Presenter}}: contém a lógica de negócios da UI, chama métodos do \textit{Interactor};

\item \textbf{\textit{Entity}}: objetos de domínio, são usados apenas para representar e armazenar, todo tratamento de dados é feito pelo \textit{Interactor};

\item \textbf{\textit{Router}}: responsável pela navegação entre telas, muito parecido com o \textit{coordinator} do MVVM-C;

\item \textbf{\textit{View}}: continua a mesma das outras arquiteturas, sendo compostas pela \textit{View} e pelo \textit{Controller}.

\end{itemize}

O VIPER se destaca com uma proposta de arquitetura muito bem definida, onde cada camada possui uma única responsabilidade.

\subsection{Conclusão}
\label{sec-architeture-conclusao}
Para implementação do nosso projeto usaremos uma arquitetura mista, aproveitando as melhores características das arquiteturas MVVM-C e VIPER. Utilizaremos como base o MVVM-C, por se destacar entre as arquiteturas MV*. A Figura~\ref{fig-arquitetura-projeto} apresenta a arquitetura do projeto.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.80\textwidth]{figuras/arquitetura-projeto.png} 
\caption{Arquitetura do Projeto.}
\label{fig-arquitetura-projeto}
\end{figure}

A fim de diminuir a responsabilidade do \textit{View Model}, adicionamos a camada \textit{Worker} para tratar a recuperação de dados da Web ou do banco de dados local, fazendo gerenciamento das \textit{threads} e requisições. O \textit{Router} e o \textit{Coordinator} fazem o controle do fluxo, com a diferença que o \textit{Router} controla o fluxo de uma \textit{View/Controller} específica à qual ele pertence e o \textit{Coordinator} controla um conjunto de \textit{Views/Controllers} que, combinados, representam o fluxo de uma funcionalidade do sistema (ex.: cadastro de usuário). O \textit{Factory} tem a responsabilidade de instanciar e injetar as dependências necessárias para criar uma nova tela. Essa proposta visa distribuir as responsabilidades e diminuir o acoplamento entre as camadas. Além de se basear no MVVM-C e VIPER, a proposta se inspira também no padrão CLEAN.\footnote{https://java-design-patterns.com/patterns/hexagonal/}


%%% Início de seção. %%%
\section{Workflow}
\label{sec-workflow}
Nessa seção abordamos o fluxo de gerência, desenvolvimento e testes do projeto. Um \textit{workflow} bem planejado é essencial para assegurar a implantação e continuidade de um desenvolvimento organizado e escalável. Visando atender o escopo do PG, o fluxo será adaptado no contexto de desenvolvimento \textit{mobile}, de forma que eu consiga desempenhar todos os papéis.

\subsection{Fluxo de Gestão}
\label{sec-workflow-scrum}
Nosso fluxo de gestão é uma adaptação do \textit{Scrum}, uma metodologia ágil para gestão e planejamento de projetos de software, abaixo estão definidos alguns conceitos desta metodologia:

\begin{itemize}

\item \textbf{\textit{Product Owner}}: é a pessoa que define os itens que compõem o \textit{Product Backlog} e os prioriza nas \textit{Sprint Planning Meetings}. As tarefas devem ser divididas de forma que, no máximo, ocupem o tempo de uma \textit{Sprint};

\item \textbf{\textit{Scrum Team}}: é a equipe de desenvolvimento;

\item \textbf{\textit{Product Backlog}}: é uma lista contendo todas as funcionalidades desejadas para o produto;

\item \textbf{\textit{Sprint Backlog}}: é uma lista de tarefas que o \textit{Scrum Team} se compromete a fazer em um \textit{Sprint};

\item \textbf{\textit{Sprint Planning Meeting}}: é uma reunião na qual estão presentes o \textit{Product Owner} e todo o \textit{Scrum Team}, nela o \textit{Product Owner} descreve as funcionalidades de maior prioridade para a equipe e em conjunto definem o tempo necessário para cada atividade;

\item \textbf{\textit{Sprints}}: representa uma janela de tempo dentro da qual um conjunto de atividades, elencadas no \textit{Sprint Backlog}, devem ser executadas;

\item \textbf{\textit{Sprint Retrospective}}: ocorre ao final de um \textit{Sprint} e serve para identificar o que funcionou bem, o que pode ser melhorado e que ações serão tomadas para melhorar;

\item \textbf{\textit{Story Point}}: é uma unidade subjetiva de estimativa utilizada por times ágeis para estimar o tempo de uma tarefa, a sua distribuição costuma levar em consideração que quanto mais pontos uma tarefa possui mais chance da estimativa estar errada, por isso é muito comum usar valores da sequência Fibonacci: 1, 2, 3, 5, 8.

\end{itemize}

Nosso fluxo começa após a concepção do sistema, definindo o objetivo geral e funcionalidades pretendidas. Nesse ponto o \textit{Product Owner} faz uma separação das tarefas macro: primeiro são divididas as funcionalidades e tarefas gerais do sistema, como login, camada de serviço, tela de palestrantes, etc. É interessante destacar que nem todas as tarefas serão definidas no início do projeto, podendo surgir novas tarefas ao decorrer do desenvolvimento, como uma alteração de escopo exigida pelo cliente (novas funcionalidades), ou tarefas para correção de erros.

Em seguida as tarefas macro são divididas em tarefas micro, que contém uma descrição mais técnica e uma estimativa em \textit{Story Points} que caiba na janela de tempo de uma \textit{Sprint}. Cada \textit{Story Point} equivale a 1 hora e meia de trabalho e nossa \textit{Sprint} tem duração de 1 semana. Após a identificação e classificação das tarefas elas são cadastradas no \textit{Product Backlog}. A cada nova semana o \textit{Product Owner} separa as tarefas que serão movidas para a \textit{Sprint Backlog}. Geralmente a preferência é terminar todo um fluxo de funcionalidade antes de iniciar outro. Em seguida, as tarefas são divididas na \textit{Sprint Planning Meeting} para o \textit{Scrum Team}. Ao final da divisão e discussão das tarefas, que podem ter seu \textit{Story Point} alterado por observações do time, acontece a \textit{Sprint Retrospective}.    

O \textit{Scrum} traz conceitos de gerência eficazes e flexíveis, podendo ser adaptados a vários contextos e tamanhos de empresas. Para o nosso projeto, foi levado em consideração que todos os papéis serão desempenhados por uma única pessoa, por isso não serão exercidos todos os passos do modelo tradicional e o fluxo foi adaptado para nossa realidade.

\subsection{Fluxo de Desenvolvimento}
\label{sec-workflow-dev}

O Fluxo de desenvolvimento consiste nas sequência de etapas a qual uma tarefa deve ou pode passar para se tornar efetivamente concluída. Essas etapas são:
 
\begin{itemize}

\item \textbf{\textit{To do}}: tarefas que foram atribuídas a um desenvolvedor na \textit{Sprint Planning Meeting}, mas ainda não começaram a ser realizadas;

\item \textbf{\textit{In progress}}: tarefas em desenvolvimento;

\item \textbf{\textit{On Hold}}: tarefas que tiveram algum impedimento, que impossibilitaram a continuação do desenvolvimento;

\item \textbf{\textit{Code Review}}: processo em que todo código passa por uma análise, idealmente feito por uma pessoa diferente daquela que escreveu o código. São feitos comentários visando garantir legibilidade e evitar problemas de lógica. Essas observações são analisadas pelo autor do código que deve alterar o código para atender ao comentário ou discutir o seu ponto de vista. Podemos definir um número mínimo de aprovações para que a tarefa siga ao próximo passo;

\item \textbf{\textit{Test}}: é feita uma investigação manual, para garantir o bom funcionamento e usabilidade em vários dispositivos e versões de sistema operacional. Identificado algum problema, a tarefa deve voltar para fase de \textit{In progress};

\item \textbf{\textit{Done}}: uma tarefa é considerada concluída quando ela passa por pelo menos \textit{In progress}, \textit{Code Review} e \textit{Test}.

\end{itemize}

Esse fluxo ajuda a assegurar a qualidade e transparência do desenvolvimento, além de dar visibilidade a cada tarefa. Usaremos um quadro  \textit{kanban}, para representação dos estados e tarefas.

\subsection{Testes}
\label{sec-workflow-testes}
Testes são importantes para evitar que mudanças alterem comportamentos definidos anteriormente de forma inesperada. A implementação dos testes é feita em conjunto com a sua tarefa, logo uma tarefa compreende resolver um determinado problema e escrever testes para essa solução. Usaremos dois tipos de testes, todos eles implementados nativamente, são eles:

\begin{itemize}

\item \textbf{Teste unitário}: se preocupa em testar a menor parte de um programa: a função. Ele analisa a saída para um conjunto de entradas e verifica se o resultado é o esperado. Garante, de forma automatizada, que a função não tenha seu comportamento alterado de forma acidental;

\item \textbf{Teste de interface}: verifica o comportamento da interface aplicado a um contexto, resoluções de tela e versões de sistema operacional. Os testes de interface garantem que o comportamento e exibição da tela não foram alterados e funcionam da maneira esperada. Automatizar esse tipo de teste representa um grande ganho de tempo: imagine testar todo o fluxo de um aplicativo repetidas vezes combinando todos os cenários possíveis.

\end{itemize}

\subsection{CI e CD}
\label{sec-workflow-Cx}
CI (\textit{Continuous Integration}) e CD (\textit{Continuous Delivery}) são dois acrônimos que costumam ser mencionados quando as pessoas falam sobre práticas de desenvolvimento modernas. CI significa integração contínua: para cada tarefa concluída as alterações são validadas criando um \textit{build}, e executando os testes automatizados. Na nossa integração, uma tarefa só será considerada concluída caso esse processo seja feito com sucesso. CD significar entrega contínua, ele automatiza o processo de publicação do aplicativo na \textit{AppStore} e no \textit{TestFlight}, por meio dele podemos definir regras, como, em quantos tempo x\% da base receberá a atualização, quem tem acesso ao aplicativo em fase beta.


%%% Início de seção. %%%
\section{Ferramentas}
\label{sec-tools}
Após definir os conceitos, temos que encontrar ferramentas que nos auxiliam a administrar e manter nossos \textit{workflows}. Além de atender as demandas necessárias de cada fluxo é ideal que as ferramentas possam ser integráveis entre si e automatizadas. Em uma análise de custo vs benefício, definimos as seguintes ferramentas para nosso projeto:

\subsection{\textit{Git Project}}
\label{sec-tools-manager}
Para os fluxos gerência e desenvolvimento usaremos o \textit{Git Project},\footnote{https://github.com/features/project-management/} um serviço Web que oferece diversas funcionalidades aplicadas ao git e a gestão de projetos. Para o fluxo de desenvolvimento cada funcionalidade será definida como uma \textit{milestone} e as tarefas dessa funcionalidade serão \textit{issues}. Ao criar uma isssue, o \textit{Product Owner} escreve uma descrição e atribui \textit{Story Points}, com isso compomos nosso \textit{Product Backlog}.

Para o fluxo de desenvolvimento criaremos quadros representando os status da tarefa. Após a \textit{Sprint Planning Meeting}, atribuímos uma \textit{issue} a um desenvolvedor e ela entra no git project, para ser realizada durante a \textit{Sprint}. Conforme a tarefa evolui ela vai sendo tramitada pelos quadros.



\subsection{Git}
\label{sec-tools-git}
Git é um sistema de controle de versão \textit{open source} originalmente desenvolvido em 2005 por Linus Torvalds. Tendo uma arquitetura distribuída, o Git é um exemplo de um DVCS (\textit{Distributed Version Control System}). Em vez de ter apenas um único local para o histórico de versões, como é comum em sistemas como CVS e SVN, no Git, a cópia de trabalho de cada desenvolvedor também é um repositório que pode conter o histórico completo de todas as alterações. Ele facilita o trabalho colaborativo entre desenvolvedores, para o nosso projeto iremos utilizar o \textit{Gitflow} (fluxo Git) ilustrado na Figura~\ref{fig-git-flow}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.80\textwidth]{figuras/git-flow.png} 
\caption{Git Workflow.}
\label{fig-git-flow}
\end{figure}

Nessa configuração o \textit{branch} (ramo) \textit{master} representar o histórico de publicações do aplicativo, versões lançados na \textit{AppStore} ou no \textit{TestFlight}, o \textit{branch} \textit{develop} é uma ramificação da \textit{master} e serve para integração das funcionalidades. 

Para cada funcionalidade é criado uma \textit{branch} a partir da \textit{develop}, e todas as  suas tarefas tem como origem e fim a sua \textit{branch} de funcionalidade correspondente, quando são desenvolvidas todas as tarefas de uma funcionalidade ela sofre \textit{merge} (fusão) na \textit{develop}. Quando temos um conjunto de funcionalidades que devem ir para produção, fazemos o \textit{merge} da \textit{develop} com a \textit{master}, criando uma nova versão. Tarefas menores que não se encaixam no escopo de funcionalidade são desenvolvidas num \textit{branch} \textit{feature} fixo, seguindo o mesmo fluxo. Só existe um fluxo que foge desse padrão, que são os \textit{hotfix} (correção de falhas que demandam certa urgência): neste caso é criada uma \textit{branch} a partir da \textit{master} e, feita a correção, fazemos o \textit{merge} na \textit{master}.

Do ponto de vista do desenvolvedor ele cria uma \textit{branch} a partir da funcionalidade da sua tarefa e atribui um nome, seguindo o padrão \texttt{[<Abrevição\-Da\-Funcionalidade>-\-<Id\-Da\-Tarefa>]-\-<Nome\-Da\-Tarefa>} e, após desenvolvida, realiza um \textit{Pull Request} para \textit{branch} de origem. Um \textit{Pull Request} é uma maneira de informar à equipe sobre as alterações enviadas para uma \textit{branch}. Pelo Git podemos automatizar algumas tarefas, como fazer a tramitação automática no git project entre algumas etapas, criar um \textit{template} para cada vez em que é aberto um novo \textit{Pull Request},  só permitir o \textit{merge} após o código ser revisado por x pessoas.


\subsection{IDE (\textit{Integrated Development Environment})}
\label{sec-tools-ide}
Como IDE utilizaremos o Xcode que, atualmente, é o mais completo e avançado ambiente de desenvolvimento para produtos Apple. O Xcode foi lançado pela Apple em 2003 e contém um conjunto de ferramentas que auxiliam o desenvolvimento de software, para macOS, iPadOS, watchOS e tvOS. Nele podemos encontrar um conjunto de simuladores que permitem exibir os projetos, nos mais diversos aparelhos da fabricante. Variando até mesmo a versão do sistema operacional, é possível testar várias situações e comportamentos, como mudar a localização, internet ruim, pouca memória no dispositivo, rotação do dispositivo, etc. Outro destaque são os testes, sendo possível desenvolver e executar testes unitários e de interface. Existem diversos outras funções que nos permitem desenvolver com mais velocidade e praticidade, como \textit{autocomplete}, documentação, visualização da hierarquia de \textit{views}, construção de \textit{layout} via \textit{Storyboard}, entre outras.

\subsection{Teste}
\label{sec-tools-test}
Usaremos o próprio Xcode, como ferramenta para desenvolver nossos testes. Além de ser bem completo uma ferramenta nativa evita problemas de suporte e dependências com bibliotecas de terceiros. Uma de nossas bases, para qualidade dos testes, será uma métrica fornecida pela própria IDE que verificar a porcentagem de código coberto por testes.

\subsection{CI e CD}
\label{sec-tools-Cx}
O \textit{Bitrise}\footnote{https://www.bitrise.io} em conjunto com scripts do \textit{fastlane}\footnote{https://github.com/fastlane/fastlane} será nossa ferramenta para implantar os serviços de CI e CD. A grande vantagem é a integração com o GitHub. A cada \textit{Pull Request} aberto o \textit{Bitrise} executa os testes automatizados, e só aprova se todos forem executados com sucesso, caso contrário o \textit{merge} é bloqueado. Ao fazer o \textit{merge} da \textit{develop} com a \textit{master} o CD executa novamente o CI e pública o \textit{build} na \textit{AppStore}. 
